\section{Preprocesiranje i vizualizacija podataka}
\label{sec:Preprocesiranje}

U ovom odeljku \'c{}emo poku\v{s}ati da \v{c}itaoca upoznamo sa skupom podataka. Uz vizualne prikaze raznovrsnosti skupa i analize njegovih specifi\v{c}nosti do\v{s}li smo do bitnih zaklju\v{c}aka koji su kasnije uticali na dalje istra\v{z}ivanje skupa i njegovih karakteristika.

Pre samog preprocesiranja podataka koje je neophodno za istra\v{z}ivanje, izvr\v{s}ili smo analizu statisti\v{c}kih podataka dobijenih na osnovu skupa. Dobijene statistike se mogu videti na tabeli \ref{table:stats}.

\begin{figure}[H]
    \footnotesize
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        Column & Min & Max & Mean & Std. deviation & Variance & Skewness & Kurtosis & Overall sum & No. missings & No. NaNs \\
        \hline
        ArtistLatitude & -41.281 & 151246 & 94.001 & 2641.518 & 6977616.187 & 52.760 & 2922.508 & 352221.307 & 6251 & 0 \\
        
        Duration & -114 & 1815.222 & 238.379 & 113.117 & 12795.546 & 3.20372 & 24.813 & 2375926.299 & 31 & 0 \\
        Loudness & -51.643 & 261.538 & -10.444 & 6.217 & 38.644 & 8.711 & 396.106 & -104109.426 & 30 & 0 \\
        Tempo & 0 & 262.828 & 122.868 & 35.216 & 1240.182 & 0.404 & 0.487 & 1224748.712 & 30 & 0 \\
        Year & 1 & 2010 & 1996.381 & 42.910 & 1841.236 & -43.0545 & 1997.926 & 9317112 & 331 & 0 \\

        Energy & 0 & 0.399 & 7.614E-05 & 0.005 & 2.893E-05 & 70.828 & 5029.175 & 0.758 & 44 & 0 \\
        Mode & 0 & 1 & 0.691 & 0.462 & 0.21363 & -0.826 & -1.319 & 6876 & 44 & 0 \\
        
        ModeConfidence & 0 & 4 & 0.478 & 0.194 & 0.0378 & 0.338 & 10.728 & 4760.435 & 44 & 0 \\
        
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Statistike nama relevantnih atributa iz skupa}
    \label{table:stats}
\end{figure}

Neki od atributa koji su vizuelizovani kasnije u ovom odeljku nisu u potpunosti prisutni u skupu, tako da je analiza takvih atributa radjena samo nad slogovima gde nema nedostaju\'c{}ih vrednosti za te atribute.

Jedna od op\v{s}tih transformacija je nad atributom koji sadr\v{z}i informacije o \v{z}anru. \v{Z}anr je podatak koji je originalno dat kao niz niski. Medjutim, sadr\v{z}aj ovog niza nije ta\v{c}no definisan, ve\'c{} on ponekad u sebi sadr\v{z}i \v{c}itavu re\v{c}enicu koja opisuje \v{z}anr. Jednostavna, a neophodna transformacija je bila da iz ovog niza izbacimo pojavljivanje re\v{c}i \emph{and}, \v{c}ije je \v{c}esto pojavljivanje remetilo rezultate.
